---
aid: 9025
zid: 778968
title: "有人比较了解热球机吗？"
author: 王尼玛II
date: 2018-11-04 07:47:02+07:00
lastmod: 2018-11-05 20:28:00+07:00
---

王尼玛 II 于 2018-11-4 07:47:02 发表了：

技术含量如何？在创意到位的情况下能否在蒸汽时代实现？需要什么水平的材料？功重比如何？热效率如何？较高压缩比的热球机怎么样？

---

黑色鱼子酱 于 2018-11-4 09:25:48 发表了：

b 站有视频 这玩意儿比锅驼机技术含量高多了

---

petrus 于 2018-11-4 11:48:50 发表了：

> 黑色鱼子酱 发表于 2018-11-4 09:25
>
> b 站有视频 这玩意儿比锅驼机技术含量高多了

设计思路上技术高，毕竟是内燃机不是外燃机，但是制造上十分简单，有蒸汽机的汽缸的制造能力就能造 10 马力左右热球机。这玩意民国时候很多民间厂子都能造，不挑燃料。

---

petrus 于 2018-11-4 11:50:24 发表了：

热球机属于低速内燃机，就没有压缩比高的，转速很低，扭矩大，但是马力上不去，不能多缸并联，一般顶多 2 缸

---

某食肉动物 2 于 2018-11-4 12:34:36 发表了：

热球机的话可以作为单缸柴油机的补充

---

浪不静 于 2018-11-4 20:19:05 发表了：

船用应该没多大问题。另外，可以用做发电机，比蒸汽机简单点儿。

---

没事乱溜达 于 2018-11-4 21:16:01 发表了：

https://tieba.baidu.com/f?kz=1995393075&amp;mo_device=1&amp;ssid=0&amp;from=124n&amp;uid=0&amp;pu=usm@3,sz@320_1001,ta@iphone_2_5.1_14_2.1&amp;bd_page_type=1&amp;baiduid=B261837D2C5AB0962B5A0174FD40D46F&amp;tj=www_normal_1_0_10_title&amp;referer=m.baidu.com?pn=0&amp;

---

王尼玛 II 于 2018-11-4 21:27:11 发表了：

> petrus 发表于 2018-11-4 11:50
>
> 热球机属于低速内燃机，就没有压缩比高的，转速很低，扭矩大，但是马力上不去，不能多缸并联，一般顶多 2 缸
>
> ...

压缩比能到 6 以上就算比较高的了。

---

王尼玛 II 于 2018-11-4 21:27:37 发表了：

> petrus 发表于 2018-11-4 11:50
>
> 热球机属于低速内燃机，就没有压缩比高的，转速很低，扭矩大，但是马力上不去，不能多缸并联，一般顶多 2 缸
>
> ...

为什么不能多缸并联？

---

lzy0702 于 2018-11-4 21:37:15 发表了：

> 王尼玛 II 发表于 2018-11-4 08:27
>
> 压缩比能到 6 以上就算比较高的了。

这可是柴油机，压缩比 6 算什么玩意儿。

---

王尼玛 II 于 2018-11-4 21:39:12 发表了：

> petrus 发表于 2018-11-4 11:48
>
> 设计思路上技术高，毕竟是内燃机不是外燃机，但是制造上十分简单，有蒸汽机的汽缸的制造能力就能造 10 马力 ...

180r/m 转速，8 缸 V 型，285L 排量，400kW 功率。在有内燃机概念的前提下能不能在十九世纪中叶搞出来？

---

王尼玛 II 于 2018-11-4 21:43:13 发表了：

> lzy0702 发表于 2018-11-4 21:37
>
> 这可是柴油机，压缩比 6 算什么玩意儿。

热球机的特点就是压缩比可以很低。要是能够实现很高的压缩比，那么直接造柴油机还效率更高。

---

lzy0702 于 2018-11-4 21:45:44 发表了：

热球机这玩意压缩比低，功率密度低，热效率低。元老别说见过热球机实物，连图纸都不一定见过，设计热球机的理论也没人学过。

相反，活塞式内燃机，无论是汽油机还是柴油机，无论是高中低速，元老一有实物参考，二有图纸可查，三有详尽的设计理论和参考书可供学习。

热球机是内燃机历史上的弯路，没必要去搞。

---

王尼玛 II 于 2018-11-4 21:47:37 发表了：

> lzy0702 发表于 2018-11-4 21:45
>
> 热球机这玩意压缩比低，功率密度低，热效率低。元老别说见过热球机实物，连图纸都不一定见过，设计热球机的 ...

我倒是觉得热球机出现得晚了，实现难度比汽油机还低，但是现实是先出现了点燃式内燃机。

---

lzy0702 于 2018-11-4 21:48:40 发表了：

> 王尼玛 II 发表于 2018-11-4 08:43
>
> 热球机的特点就是压缩比可以很低。要是能够实现很高的压缩比，那么直接造柴油机还效率更高。
>
> ...

压缩比太低，浪费燃料，浪费空间

---

lzy0702 于 2018-11-4 21:49:15 发表了：

> 王尼玛 II 发表于 2018-11-4 08:47
>
> 我倒是觉得热球机出现得晚了，实现难度比汽油机还低，但是现实是先出现了点燃式内燃机。
>
> ...

出现得晚也不一定先进啊

---

王尼玛 II 于 2018-11-4 21:50:16 发表了：

> lzy0702 发表于 2018-11-4 21:48
>
> 压缩比太低，浪费燃料，浪费空间

热效率、功重比高于蒸汽机，燃料适应性、技术难度比柴油机低。特定场合下很有用。

---

lzy0702 于 2018-11-4 21:52:24 发表了：

> 王尼玛 II 发表于 2018-11-4 08:50
>
> 热效率、功重比高于蒸汽机，燃料适应性、技术难度比柴油机低。特定场合下很有用。
>
> ...

你弄个 V8+285L 排量，才 400kW 功率，有这本事造 30 多升的气缸，为啥不直接弄低速柴油机？

弄个体积小很多的柴油机能解决的事情，为什么要搞热球机？

---

某食肉动物 2 于 2018-11-4 22:13:48 发表了：

> 王尼玛 II 发表于 2018-11-4 21:39
>
> 180r/m 转速，8 缸 V 型，285L 排量，400kW 功率。在有内燃机概念的前提下能不能在十九世纪中叶搞出来？
>
> ...

你大概没看到我那个 50cc 3000 转速的实验拖拉机。

---

某食肉动物 2 于 2018-11-4 22:14:10 发表了：

写错了，是实验汽油机

---

liutom2 于 2018-11-4 23:34:51 发表了：

热球机这东西比较尴尬，能搞这个也就能搞汽油和柴油机了，而且热球机的燃料种类也并不是很多，低不如蒸汽机，高不如汽柴油机。

热球机传统上是烧煤气或者油的，在没有油之前，搞点来烧煤气还是可行的。

---

petrus 于 2018-11-5 11:07:02 发表了：

> 王尼玛 II 发表于 2018-11-4 21:39
>
> 180r/m 转速，8 缸 V 型，285L 排量，400kW 功率。在有内燃机概念的前提下能不能在十九世纪中叶搞出来？
>
> ...

首先，啥叫热球机，人家点燃气缸里面混合气是靠的气缸盖头上一个点火用的小球或者小管，启动前要先用喷灯烧红它，你试试同时烧 8 个缸？烧两个都麻烦了，到时候缸多了万一烧球点燃混合气的时间有点差别，缸多了你就看那个震颤吧。其次，热球机因为点燃方式的问题，没法上高转速，只能低速转动，低速机要马力大只有增大气缸尺寸，增大排气量，但是不能多缸，单缸增大尺寸也是有限制的，怎么攒出 400KW，热球机普遍使用是在 10-40 马力，最大好像也才一百多马力不是没有缘故的。

当然，热球机最好的一点是方便制造，不像汽油机需要电子点火和化油器，也不像迪塞尔柴油机需要柱塞泵和精密喷油嘴来精确控制喷油。

---

某食肉动物 2 于 2018-11-5 11:19:05 发表了：

> petrus 发表于 2018-11-5 11:07
>
> 首先，啥叫热球机，人家点燃气缸里面混合气是靠的气缸盖头上一个点火用的小球或者小管，启动前要先用喷灯 ...

白司铎所言甚好，

---

某食肉动物 2 于 2018-11-5 11:20:17 发表了：

400kw 级的话用 32L v12 的 1905 年水平大型汽油机吧，

---

王尼玛 II 于 2018-11-5 12:51:23 发表了：

> lzy0702 发表于 2018-11-4 21:52
>
> 你弄个 V8+285L 排量，才 400kW 功率，有这本事造 30 多升的气缸，为啥不直接弄低速柴油机？
>
> 弄个体积小很多的柴 ...

柴油机的压缩比高、压强高，建造难度和对材料要求很高吧。

---

王尼玛 II 于 2018-11-5 12:51:53 发表了：

> petrus 发表于 2018-11-5 11:07
>
> 首先，啥叫热球机，人家点燃气缸里面混合气是靠的气缸盖头上一个点火用的小球或者小管，启动前要先用喷灯 ...

想法还真是八个喷灯一起点……

---

王尼玛 II 于 2018-11-5 12:52:32 发表了：

> petrus 发表于 2018-11-5 11:07
>
> 首先，啥叫热球机，人家点燃气缸里面混合气是靠的气缸盖头上一个点火用的小球或者小管，启动前要先用喷灯 ...

等一下，热球机吸气吸的是空气还是混合气？

---

某食肉动物 2 于 2018-11-5 14:22:25 发表了：

> 王尼玛 II 发表于 2018-11-5 12:51
>
> 柴油机的压缩比高、压强高，建造难度和对材料要求很高吧。

其实也不高，就是坏的快，需要常维护

---

某食肉动物 2 于 2018-11-5 14:23:02 发表了：

> 王尼玛 II 发表于 2018-11-5 12:51
>
> 柴油机的压缩比高、压强高，建造难度和对材料要求很高吧。

而且现在的 20 多压缩比的小型机也还是铸铁缸的

---

北风之翼 于 2018-11-5 15:15:19 发表了：

https://bbs.northdy.com/forum.php?mod=attachment&amp;aid=NjgwMjg5fDMzMjg2ZjEzZTQ0YzllODg3NGEyMzc5MDRiMGJjYWVhfDE1NTE5NjE2MTE%3D&amp;request=yes&amp;_f=.jpg

---

lzy0702 于 2018-11-5 19:45:19 发表了：

> 王尼玛 II 发表于 2018-11-4 23:51
>
> 柴油机的压缩比高、压强高，建造难度和对材料要求很高吧。

都是 19 世纪就发明的东西，再难能难到哪里去？有现代全套的资料，再造不出来 20 世纪早期水平的内燃机，五百废跳海算了

---

王尼玛 II 于 2018-11-5 19:54:11 发表了：

> lzy0702 发表于 2018-11-5 19:45
>
> 都是 19 世纪就发明的东西，再难能难到哪里去？有现代全套的资料，再造不出来 20 世纪早期水平的内燃机，五百 ...

柴油机是十九世纪末实现的，而且早期因为工作压强大容易出各种问题。

---

lzy0702 于 2018-11-5 19:56:32 发表了：

> 王尼玛 II 发表于 2018-11-5 06:54
>
> 柴油机是十九世纪末实现的，而且早期因为工作压强大容易出各种问题。

我就说一句，元老院可以搞有限元分析

---

王尼玛 II 于 2018-11-5 19:59:43 发表了：

> lzy0702 发表于 2018-11-5 19:56
>
> 我就说一句，元老院可以搞有限元分析

不使用远超时代的科技辅助呢？比方说元老靠个人力量单干或者是另一个位面的十九世纪的事情。

---

lzy0702 于 2018-11-5 20:07:40 发表了：

> 王尼玛 II 发表于 2018-11-5 06:59
>
> 不使用远超时代的科技辅助呢？比方说元老靠个人力量单干或者是另一个位面的十九世纪的事情。
>
> ...

凭什么给自己找麻烦？有现成的理论和工具不用，重新发明轮子作甚？

---

王尼玛 II 于 2018-11-5 20:18:13 发表了：

> lzy0702 发表于 2018-11-5 20:07
>
> 凭什么给自己找麻烦？有现成的理论和工具不用，重新发明轮子作甚？

不一定是在《临高启明》里用到。

---

lzy0702 于 2018-11-5 20:21:32 发表了：

> 王尼玛 II 发表于 2018-11-5 07:18
>
> 不一定是在《临高启明》里用到。

你先找内燃机设计的公开课自学一下有关理论。用现代理论去分析分析，为什么热球机被淘汰了。

---

王尼玛 II 于 2018-11-5 20:28:43 发表了：

> lzy0702 发表于 2018-11-5 20:21
>
> 你先找内燃机设计的公开课自学一下有关理论。用现代理论去分析分析，为什么热球机被淘汰了。
>
> ...

操作复杂，热效率低。而如果提高压缩比，那么低技术难度的优势也没有了。

---
